**歌仔戲**是20世紀初葉發源於[宜蘭](../Page/宜蘭縣.md "wikilink")，是目前[臺灣民間最興盛的傳統戲曲之一](../Page/臺灣.md "wikilink")，也是具代表性的[傳統表演藝術](../Page/重要傳統藝術.md "wikilink")。歌仔戲是以摻雜古典[漢詩](../Page/漢詩.md "wikilink")、漢文的[文言文及](../Page/文言文.md "wikilink")[闽南語](../Page/闽南語.md "wikilink")（臺灣腔、廈門腔、漳州腔、泉州腔）為主的戲劇。早期演出內容多半為讓大眾也能接觸文雅辭彙或忠孝節義故事，是早期農業社會重要娛樂活動之一，也是臺灣常民文化的代表。歷經時代更迭曾幾度遭到打壓、排擠。步入當代的歌仔戲演出型式內容日漸豐富、多元、精緻，當代更出現許多享譽國內外的知名戲團與重要文藝傳承人。2009年頒定為臺灣文化資產之重要傳統藝術類。

## 名稱起源

### 歌仔戲

歌仔戲又稱歌仔、歌戲、歌子戲或歌崽戲，其中「歌子戲」才是正統用法，然「歌仔戲」一詞以訛傳訛，在民間最為流行，接受程度最高。2009年申報為「臺灣文化資產」時便是以「歌仔戲」一詞送交申請。「歌仔」有歌、曲的意思。歌仔戲三個字，中華民國政府明訂發音；[臺羅拼音](../Page/台灣閩南語羅馬字拼音方案.md "wikilink")：kua-a
hì。

### 薌劇

歌仔戏音乐曲调富有地方色彩，使用方言俚语，通俗易懂，又博采其他剧种的优秀剧目与表演艺术，民国初年盛行一时。1928年4月，台湾歌仔戏[三乐轩班到](../Page/三乐轩班.md "wikilink")[漳州](../Page/漳州.md "wikilink")[白礁慈济宫](../Page/白礁慈济宫.md "wikilink")[进香](../Page/进香.md "wikilink")、演出，大受群众欢迎。于是[龙溪](../Page/龙溪.md "wikilink")、[海澄等县城乡](../Page/海澄.md "wikilink")，纷纷成立歌仔馆或歌仔戏班。1931年，龙溪[竹马戏班](../Page/竹马戏班.md "wikilink")[宝德春首先改唱歌仔戏](../Page/宝德春.md "wikilink")，随后一些小梨园、竹马戏班也改唱歌仔戏。民间近百个南馆、北馆也改为歌仔馆，逐渐转为子弟戏班。

中日战争爆发后，[福建政府把形成于台湾的歌仔戏视为](../Page/福建.md "wikilink")“亡国调”，通令禁演。当时，邵江海、林文祥等艺人从锦歌取材而创作[杂碎调](../Page/杂碎调.md "wikilink")。他们以杂碎调为主曲，[六角弦为主弦](../Page/六角弦.md "wikilink")，并吸收[高甲戏](../Page/高甲戏.md "wikilink")、[梨园戏](../Page/梨园戏.md "wikilink")、[竹马戏](../Page/竹马戏.md "wikilink")、[汉剧部分曲调](../Page/汉剧_\(客家\).md "wikilink")，融汇南曲、南词、山歌小调，重新创作一套新的唱腔改良调，时称改良戏。改良戏在漳州龙溪一带广泛流传与发展，仅龙溪县的改良戏班、歌仔馆就有200多个。较著名的职业班社有龙凤春、宝德春、金宝丘、金瑞春、艳芳春、新金春、宝莲丘、笋仔班等。苏登发、甘文质、宋占美、陈金木、姚九婴、叶振东、颜扁等一批名艺人崭露头角。民国29年末，国民党龙溪社会服务处以“扩大抗日宣传”为借口，插手子弟戏班社，并塞进黄色歌曲，使改良戏一度走向歧途。战后，舞台上出现改良调与歌仔调合流融汇的盛况。民国37年，南靖县都马抗建剧团（子弟戏班）前往台湾演出，带去改良戏和新编杂碎调，受到民眾的喜爱与欢迎。中华人民共和国成立后，由于改良调（子弟戏）主要流行于龙溪芗江一带，就正式改称芗剧。1951年8月，歌仔戏霓光班与子弟戏新春班合并成立漳州市实验芗剧团。从此，芗剧逐渐发展成为福建省五大剧种之一。

臺灣歌仔戲在回傳入福建後，在當地統稱為**薌劇**。歌仔戲流入福建漳州一帶被稱為「歌仔」、「雜錦歌」、「什錦歌」等。1953年，福建省文化廳決定將流傳於漳州九龍江的「歌仔」統稱為「錦歌」。又取意九龍江別稱－薌江，將流傳福建的臺灣歌仔戲正式稱為「薌劇」。

## 出演歷史

[員山結頭份大樹公2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:員山結頭份大樹公2.jpg "fig:員山結頭份大樹公2.jpg")傳說為歌仔戲的發源地\[1\]。\]\]

歌仔戲為發源於臺灣[宜蘭的本土漢文劇種](../Page/宜蘭縣.md "wikilink")，約產生於[臺灣日治時期](../Page/臺灣日治時期.md "wikilink")1900年代前後。歌仔戲正式的雛形為[宜蘭本地的](../Page/宜蘭縣.md "wikilink")[落地掃](../Page/落地掃.md "wikilink")，吸收[車鼓弄等元素](../Page/車鼓弄.md "wikilink")，慢慢發展成[小戲](../Page/小戲.md "wikilink")。而後又學習[崑曲](../Page/崑曲.md "wikilink")、[高甲戲](../Page/高甲戲.md "wikilink")、[北管戲](../Page/北管戲.md "wikilink")、[京劇等各類大戲逐漸具備完整的戲曲形式](../Page/京劇.md "wikilink")。

隨著漢文化進入蘭陽平原，最初只是閩南漳州移民帶來其原鄉流傳的「歌仔」小調與當地流傳的「歌仔」與「車鼓」，便在[宜蘭融合發展成為](../Page/宜蘭縣.md "wikilink")「本地歌仔」\[2\]。
而歌仔戲的創始者則眾說紛紜，有「歌仔助」[歐來助](../Page/歐來助.md "wikilink")\[3\]、[陳高犁](../Page/陳高犁.md "wikilink")、[貓仔源等說法](../Page/貓仔源.md "wikilink")\[4\]\[5\]\[6\]。本地歌仔在早期移民傳唱時，將多首歌仔套詞，形成完整的劇情，坐場清唱。爾後才加上角色扮演和動作，形成最初的型式，且稍具戲曲雛形的歌舞小戲，之後加入各種服裝及角色後，逐漸成為大戲\[7\]。

歌仔戲形成完整的戲劇表演後，由於採用[閩南語演出](../Page/閩南語.md "wikilink")，貼近民眾生活語言，且曲調採自歌謠小調，極受[臺灣百姓歡迎](../Page/臺灣.md "wikilink")，就連原本的[大戲戲班如](../Page/大戲.md "wikilink")[亂彈](../Page/亂彈.md "wikilink")、[高甲](../Page/高甲.md "wikilink")、[京劇戲班都與歌仔戲合作](../Page/京劇.md "wikilink")，也促使歌仔戲吸收許多大戲的元素。1925年回傳入[福建](../Page/福建.md "wikilink")[廈門](../Page/廈門.md "wikilink")，自此流行於[閩南地區](../Page/閩南.md "wikilink")。1927年傳入[馬來西亞](../Page/馬來西亞.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[菲律賓等地](../Page/菲律賓.md "wikilink")，自此逐漸風行[東南亞](../Page/東南亞.md "wikilink")[華人地區](../Page/海外華人.md "wikilink")，當地開始組織歌仔戲團。

[臺灣日治時期](../Page/臺灣日治時期.md "wikilink")，歌仔戲備受批判，以為猥瑣，甚至傷風敗俗。[中日戰爭期間](../Page/中國抗日戰爭.md "wikilink")，[日本殖民當局開始厲行](../Page/日本.md "wikilink")[皇民化運動](../Page/皇民化運動.md "wikilink")，開始禁絕歌仔戲等漢人傳統戲曲演出，歌仔戲藝人只得改穿和服、佩帶武士刀演出，唱日本軍歌，宣揚日本當局政策，也促使歌仔戲[胡撇仔的形成](../Page/胡撇仔.md "wikilink")。日本戰敗投降，[國民政府接管](../Page/國民政府.md "wikilink")[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")，放寬了歌仔戲演出。1947年，開始推行國語運動，[臺灣省行政長官公署宣傳委員會有限度准許演出劇目](../Page/台灣省行政長官公署.md "wikilink")。1950年代由於極力推展[反共政策](../Page/反共.md "wikilink")，要求戲劇改良，相繼成立「[臺灣歌仔戲改良會](../Page/台灣歌仔戲改良會.md "wikilink")」、「[臺灣省地方戲劇協進會](../Page/台灣省地方戲劇協進會.md "wikilink")」、「[臺灣省改良地方戲劇委員會](../Page/台灣省改良地方戲劇委員會.md "wikilink")」。演出[女匪幹](../Page/女匪幹.md "wikilink")、[延平復國](../Page/延平復國.md "wikilink")、[鑑湖女俠等戲](../Page/鑑湖女俠.md "wikilink")。禁絕許多劇目，准演劇目多數強調忠孝節義，並推出多齣反共劇目\[8\]。

1971年，[臺灣省政府公佈](../Page/臺灣省政府.md "wikilink")〈加強推行國語實施計劃〉，1973年[中華民國教育部公佈](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")〈國語推行辦法〉極力推展國語運動，臺灣[閩南語備受壓抑](../Page/閩南語.md "wikilink")。1976年頒布〈廣播電視法〉，限定閩南語節目播出時段、時數。

1970年代，因野台戲和歌仔戲的成員良莠不齊，加之唱演的方式漸走怪陸，國民政府不得不要求各臺主、班頭在訓練新進人員時須以[小調先行教育](../Page/小調.md "wikilink")，逐以[黃梅調](../Page/黃梅調.md "wikilink")、[民間傳說](../Page/民間傳說.md "wikilink")，最後加強演員素質。於是如後來的[葉青歌仔戲](../Page/葉青.md "wikilink")、[楊麗花歌仔戲等於後來搬上台的戲碼受到各層大眾肯定](../Page/楊麗花.md "wikilink")，尤其是搭配各省籍台灣人的方式，流傳至今。

經歷[日治時期](../Page/臺灣日治時期.md "wikilink")[皇民化運動及](../Page/皇民化運動.md "wikilink")[國民政府來臺後推行](../Page/國民政府.md "wikilink")[國語運動壓縮](../Page/國語運動.md "wikilink")、扭曲了表演形式與空間，在歷代藝人的努力傳承下，在[臺灣本土化運動的推波助瀾下](../Page/台灣本土化運動.md "wikilink")，歌仔戲重新獲得發展的動力。
1980年代，[臺灣本土意識逐漸蓬勃](../Page/台灣本土意識.md "wikilink")，歌仔戲開始出現[文化場](../Page/文化場.md "wikilink")，亦即舞臺歌仔戲。歌仔戲團進入[國家戲劇院](../Page/國家戲劇院.md "wikilink")、各縣市[文化中心表演](../Page/文化中心.md "wikilink")。

2013年3月25日台灣發行第一張歌仔戲[藍光光碟](../Page/藍光光碟.md "wikilink")[Blu-ray
Disc](../Page/Blu-ray_Disc.md "wikilink")，[秀琴歌劇團](../Page/秀琴歌劇團.md "wikilink")[安平追想曲](../Page/安平追想曲.md "wikilink")、由[公共電視台出版](../Page/公共電視台.md "wikilink")。\[9\]

## 表演型態

### 落地掃時期

[宜蘭地區稱早期的歌仔表演為](../Page/宜蘭縣.md "wikilink")「本地歌仔」，又稱「[老歌仔](../Page/老歌仔.md "wikilink")」、「傳統歌仔」、「舊卷歌仔」。落地掃為歌仔戲最早的表演形式，近似於褒歌、車鼓小戲，無論生旦都由男性演員演出，採即席演出，也有組成陣頭形式參與廟會香陣，目前僅餘宜蘭地區尚有少數藝人，如[陳旺欉等人加以傳承](../Page/陳旺欉.md "wikilink")。

### 野臺歌仔戲

歌仔戲吸收[四平戲](../Page/四平戲.md "wikilink")、[客家採茶戲](../Page/採茶戲.md "wikilink")、[高甲戲](../Page/高甲戲.md "wikilink")、[亂彈戲的表演形式](../Page/亂彈戲.md "wikilink")，模仿其身段、服裝，逐漸形成完整的表演形式，即所謂的「老歌仔」。臺灣本地廟會最初都採以[官話系統北管戲演出酬神](../Page/官話.md "wikilink")，而後歌仔戲也逐漸成為酬神表演的戲曲，廣受臺灣百姓喜愛。[酬神戲可分為扮仙戲與正戲兩部份](../Page/酬神戲.md "wikilink")，早期開演之時的[扮仙戲仍以北管的官話語音演出](../Page/扮仙.md "wikilink")，近來多直接採用臺灣閩南語演出。正戲則有日戲與夜戲，早期曾有日演北管亂彈戲，夜演歌仔戲或日演南管高甲戲，夜演歌仔戲的形式。

野臺歌仔戲與內臺歌仔戲時期，歌仔戲的演出皆採「幕表戲」的表演形式，所謂幕表戲，即所謂「作活戲」，由劇班中的戲先生講說劇目情節大概，大略敘述走位及表演過程，其餘則交由演員臨場表現，演員之間與文武場都要有極好的默契。而這種表演，側重於演員的功力，即所謂「腹內」功夫，要能即席編詞行腔，因而早期的劇本都是由資深藝人口耳相傳，經由手抄記錄為口述劇本。

|                                                                                                         |
| ------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [File:歌仔戲扮仙.jpg|扮仙戲](File:歌仔戲扮仙.jpg%7C扮仙戲) <File:Taiwanese> opera3.jpg|日戲 <File:Taiwanese> opera.JPG|夜戲 |

### 內臺歌仔戲

日治時期，野臺歌仔戲極受臺灣民眾歡迎，當時中國許多劇團來臺演出，歌仔戲吸收福州班的布景、連本戲形式，學習京劇的武打、身段和鑼鼓點，表演更加精采。京劇當時在臺灣稱為外江戲，1910年代在臺灣曾流行一陣，1920年代漸趨沒落，來臺演出的劇團因此滯留臺灣，解散劇團，藝人轉而加入歌仔戲班，使得歌仔戲融入武打元素。許多戲院開始延攬歌仔戲班進入內臺演出，觀眾必須買票進場，戲院沿街廣播宣傳，藝人則乘車，搭配文武場踩街遊行。此一時期，歌仔戲班常在戲院連演數月，在機關佈景上極其精巧炫目，甚而有水龍噴水演出。1915年左右，[辜顯榮購下日本人經營的淡水戲院](../Page/辜顯榮.md "wikilink")，改名[新舞臺](../Page/新舞台.md "wikilink")，延聘戲班演出，膾炙一時。皇民化運動之後，歌仔戲被迫改穿日本和服，說日語演出。戰後，內臺歌仔戲又展現榮景，1950年代全臺歌仔戲團有300餘團在內臺演出，為內臺興盛時期，直到電視娛樂流行之後，漸趨於衰微，退出內臺。

不過如今有些歌仔戲團例如[明華園](../Page/明華園.md "wikilink")、[河洛](../Page/河洛歌子戲團.md "wikilink")、[唐美雲](../Page/唐美雲歌仔戲團.md "wikilink")、[張秀琴](../Page/秀琴歌劇團.md "wikilink")，將歌仔戲精緻化，重新將之帶回內臺，甚至國際舞臺。

### 廣播歌仔戲

1954年左右，臺灣本地[民本](../Page/民本.md "wikilink")、[中興](../Page/中興.md "wikilink")、[正聲](../Page/正聲.md "wikilink")、[民聲](../Page/民聲.md "wikilink")、[國聲及](../Page/國聲.md "wikilink")[華聲等廣播電臺延攬歌仔戲演員](../Page/華聲.md "wikilink")，藉由廣播演出，最早由一般的內臺歌仔戲班預先錄音，再由電臺播出。後來則由廣播公司自行成立歌仔戲團，至1960年代達於鼎盛。廣播歌仔戲時期，由於單靠聽覺傳達，所以音樂創作更加繁多，如中廣調、豐原調等等。當時最著名的劇團為正聲電臺的「天馬歌劇團」，聚集相當多的著名演員。

### 電影歌仔戲

1955年，[都馬班拍攝臺灣史上第一部歌仔戲電影](../Page/都馬班.md "wikilink")「六才子[西廂記](../Page/西廂記.md "wikilink")」，然票房不佳。[拱樂社](../Page/拱樂社.md "wikilink")[陳澄三隨之組織](../Page/陳澄三.md "wikilink")[華興電影製片公司](../Page/華興電影製片公司.md "wikilink")，拍攝「[薛平貴與王寶釧](../Page/薛平貴與王寶釧.md "wikilink")」，由[劉梅英](../Page/劉梅英.md "wikilink")、[吳碧玉等人主演](../Page/吳碧玉.md "wikilink")，於1956年播映。此後引發電影歌仔戲風潮，如[賽金寶](../Page/賽金寶.md "wikilink")、[美都](../Page/美都.md "wikilink")、[新南光](../Page/新南光.md "wikilink")、[日月園等戲團也拍攝電影歌仔戲作品](../Page/日月園.md "wikilink")，至1965年後，電影作品止歇。電影歌仔戲將原有舞臺劇本長篇故事濃縮、剪裁，於兩、三小時內呈現，深受觀眾歡迎。

### 電視歌仔戲

在1962年[台視成立之後](../Page/台視.md "wikilink")，歌仔戲進入電視螢幕，首先演出的是[金鳳凰歌劇團](../Page/金鳳凰歌劇團.md "wikilink")，真正轟動的是[楊麗花](../Page/楊麗花.md "wikilink")。由象徵劇場走向寫實劇場，使傳統歌仔戲有了變化，例如騎馬不再以道具身段演出，而是真有其馬。此外，唱腔減少，因為電視臺語節目只有半小時，扣掉片頭片尾和廣告，較能配合剩餘約21分鐘的演出時間。當時電視的三臺都有歌仔戲團，[台視](../Page/台視.md "wikilink")[楊麗花](../Page/楊麗花.md "wikilink")、[中視](../Page/中視.md "wikilink")[黃香蓮](../Page/黃香蓮.md "wikilink")、[華視](../Page/華視.md "wikilink")[葉青](../Page/葉青_\(台灣\).md "wikilink")，非常競爭。。【狀元樓】是當時部分電視歌仔戲的主題曲調。

### 舞臺歌仔戲

1980年代初期，在文化單位補助下，歌仔戲開始登上「[國家戲劇院](../Page/國家戲劇院.md "wikilink")」及臺北市其他重要劇場演出，部分劇團後場增加國樂團，也吸收現在劇場的特色；1990年代上半期，慢慢脫離野臺歌仔戲，越來越多戲團加入；1990年代下半期，部分優秀的戲團都以推出精緻新戲為主要目標，劇本、曲調都由專人編寫，更加重視舞臺設計及演員服飾、裝扮，包跨演員的演技、身段及唱腔都是一大重點。但目前投入現代劇場的歌劇團仍是少數，一般劇團以野臺廟會演出為主。

## 服裝

[File:TaiwanoperaChou.JPG|歌仔戲](File:TaiwanoperaChou.JPG%7C歌仔戲)[丑角](../Page/丑角.md "wikilink")
[File:TaiwanOperaDan.JPG|歌仔戲](File:TaiwanOperaDan.JPG%7C歌仔戲)[旦角](../Page/旦角.md "wikilink")
[File:TaiwanOperaJing.JPG|歌仔戲](File:TaiwanOperaJing.JPG%7C歌仔戲)[淨角](../Page/淨角.md "wikilink")
[File:TaiwanOperaSheng.JPG|歌仔戲](File:TaiwanOperaSheng.JPG%7C歌仔戲)[生角](../Page/生角.md "wikilink")

## 歌仔戲的音樂形式

### 曲調

歌仔戲主要以[板腔體為其音樂構造](../Page/板腔體.md "wikilink")，與[崑曲](../Page/崑曲.md "wikilink")、[莆仙戲一類的](../Page/莆仙戲.md "wikilink")[曲牌體不同](../Page/曲牌體.md "wikilink")，歌仔戲的音樂形式與來源非常多元，最初以宜蘭當地的歌仔為主，如四空仔（即七字調）、五空仔（即大調）、雜念，並且吸收其他小戲的留傘調、送歌調等等。戰後，[福建](../Page/福建.md "wikilink")[都馬班來臺表演](../Page/都馬班.md "wikilink")，除了影響歌仔戲的表演形式，更引進都馬調。七字調、都馬調、雜念調可以說是歌仔戲最基本的核心曲調。歌仔戲也從[南管](../Page/南管.md "wikilink")、[北管戲](../Page/北管.md "wikilink")、[京劇吸收一些曲調](../Page/京劇.md "wikilink")，豐富其原有的音樂元素。廣播歌仔戲及電視歌仔戲的發展之中，許多藝人也創作了繁多的曲目，甚至吸收臺灣本地民謠、閩南與流行歌曲的曲調，如六月茉莉等，目前約略統計歌仔戲的曲調大約有三百多種。舞臺歌仔戲成為風潮之後，許多戲團會根據劇情設計專有的曲調，不過這些曲調除了原創劇團外，較少流傳，有幾首特別流行：「都馬搖板」（[柯銘峰創作](../Page/柯銘峰.md "wikilink")）、「鑼鼓調」（[劉文亮創作](../Page/劉文亮.md "wikilink")）。

在日治時代皇民化運動中，歌仔戲被迫改穿和服，持武士刀，說日語，演日本戲，無形中也吸收不少日本歌曲，穿插在演出之中，形成特殊的[胡撇仔](../Page/胡撇仔.md "wikilink")（opera的閩南語音轉），內臺歌仔戲式微後，野臺歌仔戲在各種廟會酬神場合中，為迎合市井興趣，也穿插日語歌、流行歌曲，甚至國語流行歌曲，形成一種特殊的風貌。這種現象曾經引起學界及社會不少撻伐，然而在當代歌仔戲的發展下，一些劇團也特意採用胡撇仔的模式創作新的作品，如[金枝演社](../Page/金枝演社.md "wikilink")、[明華園戲劇團](../Page/明華園戲劇團.md "wikilink")、[許亞芬歌子戲劇坊等等](../Page/許亞芬歌子戲劇坊.md "wikilink")，胡撇仔不再被視為只是迎合流俗的現象，而成為某種新興的表演手法。

吹牌（牌子）就是以嗩吶為主奏的吹打樂，也有稱“粗吹”（以笛為主奏為“細吹”）。在戲劇中有官家或衙門迎送貴賓或重要慶宴集會都會演奏吹牌。歌仔戲中有升堂情節通常會演奏《三通》（《緊吹場》）。歌仔戲早期常用廣東音樂的演奏曲牌做串樂，以補本島串樂的數量不足。串仔是陪襯性的背景音樂，對歌仔戲本身的唱腔沒有太大影響，只是在伴奏樂器的演奏手法上（風格）有些影響，比如揚琴的加入和揚琴的演奏技法植入。廣東音樂以高胡做主要樂器，而臺灣喇叭弦的音色和定弦與廣東高胡有異曲同工之妙，也有用[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[秦琴可代替](../Page/秦琴.md "wikilink")[三弦的](../Page/三弦.md "wikilink")。

### 民族管絃樂（現代國樂）的引進

臺灣史上第1部大型民樂團伴奏的大型舞臺公演歌仔戲，是1980年代，[陳中申編曲](../Page/陳中申.md "wikilink")；[陳澄雄指揮](../Page/陳澄雄.md "wikilink")[臺北市立國樂團的](../Page/台北市立國樂團.md "wikilink")《劉全進瓜》，后來（帝來不來？）臺北市立國樂團又和歌仔戲劇團合作了[王振義編腔作曲編曲](../Page/王振義_\(音樂家\).md "wikilink")，[陳中申指揮的](../Page/陳中申.md "wikilink")《新白蛇傳》；[柯銘峰](../Page/柯銘峰.md "wikilink")、[劉文亮編腔作曲編曲](../Page/劉文亮.md "wikilink")，李英指揮的《寒月》；[柯銘峰編腔](../Page/柯銘峰.md "wikilink")，[陳中申編曲指揮的](../Page/陳中申.md "wikilink")《御匾》和《命運不是天注定》，[劉文亮參與編腔](../Page/劉文亮.md "wikilink")，[陳中申編曲指揮的第](../Page/陳中申.md "wikilink")1版《新天鵝宴》這些大型舞臺歌仔戲公演。

1990年，[中國](../Page/中國.md "wikilink")[北京](../Page/北京.md "wikilink")[亞運藝術節的臺灣歌仔戲](../Page/亞運.md "wikilink")《濟公活佛》公演，邀請[高雄市實驗國樂團](../Page/高雄市實驗國樂團.md "wikilink")（現在的[高雄市國樂團](../Page/高雄市國樂團.md "wikilink")）同往，擔任音樂伴奏（[劉文祥碩士論文頁](../Page/劉文祥.md "wikilink")100注56），讓高雄市國樂團成為臺灣史上第2個伴奏大型舞臺公演歌仔戲的公立專業民樂團。

後來臺灣許多歌仔戲戲班的大型舞臺公演，都邀請學習民樂專業的樂師參加伴奏，[陳建誠](../Page/陳建誠.md "wikilink")、[柯銘峰](../Page/柯銘峰.md "wikilink")、[莊家煜](../Page/莊家煜.md "wikilink")、[劉文亮](../Page/劉文亮.md "wikilink")、[陳孟亮等](../Page/陳孟亮.md "wikilink")，臺灣第1個同時是惟1的1個公立歌仔戲戲班宜蘭縣[蘭陽戲劇團更擁有自己的民樂團](../Page/蘭陽戲劇團.md "wikilink")，[周以謙](../Page/周以謙.md "wikilink")、[劉逸群](../Page/劉逸群.md "wikilink")、[劉俊傑](../Page/劉俊傑.md "wikilink")、[黃殷鐘](../Page/黃殷鐘.md "wikilink")、[莊雅萍](../Page/莊雅萍.md "wikilink")、[劉靜怡](../Page/劉靜怡.md "wikilink")、[秦國翔](../Page/秦國翔.md "wikilink")、[張肇麟](../Page/張肇麟.md "wikilink")、[黃建銘等都曾在該團工作](../Page/黃建銘.md "wikilink")，現在還有[陳玉環](../Page/陳玉環.md "wikilink")（陳金環）、[吳佩冠](../Page/吳佩冠.md "wikilink")、[許金連](../Page/許金連.md "wikilink")、[朱作民等人](../Page/朱作民.md "wikilink")。

[閻惠昌監製](../Page/閻惠昌.md "wikilink")，[郭哲誠指揮](../Page/郭哲誠.md "wikilink")[高雄市國樂團的](../Page/高雄市國樂團.md "wikilink")《樂韻悠揚臺灣情》專輯中，邀請[廖瓊枝演唱](../Page/廖瓊枝.md "wikilink")《陳三五娘·益春留傘》，[陳政統編曲](../Page/陳政統.md "wikilink")，臺灣[國家國樂團和前身](../Page/國家國樂團.md "wikilink")[國立實驗國樂團也曾與](../Page/國立實驗國樂團.md "wikilink")[廖瓊枝](../Page/廖瓊枝.md "wikilink")、[唐美雲](../Page/唐美雲.md "wikilink")、[許秀年等歌仔戲藝員合作舉行歌仔演唱音樂會](../Page/許秀年.md "wikilink")，由[瞿春泉](../Page/瞿春泉.md "wikilink")、[溫以仁指揮](../Page/溫以仁.md "wikilink")。

[國立實驗國樂團在](../Page/國立實驗國樂團.md "wikilink")2003年與[明華園在](../Page/明華園.md "wikilink")[國家戲劇院合作](../Page/國家戲劇院.md "wikilink")《劍神呂洞賓》，[陳孟亮](../Page/陳孟亮.md "wikilink")、[江松民編曲](../Page/江松民.md "wikilink")，瞿春泉指揮。

臺灣史上第4個伴奏大型舞臺公演歌仔戲的公立專業民樂團是[臺南市立民族管絃樂團](../Page/台南市立民族管絃樂團.md "wikilink")（2007年，陳文龍編曲，[劉文祥指揮的](../Page/劉文祥.md "wikilink")《野仲與游光》）。

### 西方管弦樂的引進

最早可以上推到[日治時代](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")，日人經營的唱片公司曾邀請學習西樂的作曲家給歌仔戲編曲，請西樂演奏家伴奏，以[管樂為主](../Page/管樂.md "wikilink")，也有[弦樂](../Page/弦樂.md "wikilink")，有時用[鋼琴](../Page/鋼琴.md "wikilink")、[手風琴等鍵盤樂器](../Page/手風琴.md "wikilink")。

通常文場（弦律部）的主弦（領奏胡琴）和幾種特性（特色）樂器如[大廣弦](../Page/大廣弦.md "wikilink")、臺灣[三弦等和全部武場](../Page/三弦.md "wikilink")（打擊）樂器會保留。

[第二次世界大戰結束後](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，歌仔戲樂隊仍常用西方管樂器，以[薩克斯風](../Page/薩克斯風.md "wikilink")、[雙簧管](../Page/雙簧管.md "wikilink")、[小號為主](../Page/小號.md "wikilink")，也有用[長笛的](../Page/長笛.md "wikilink")，低音部常用[電吉他](../Page/電吉他.md "wikilink")、[貝斯](../Page/電貝斯.md "wikilink")，近年的大型舞臺公演會用[大提琴和](../Page/大提琴.md "wikilink")[低音提琴](../Page/低音提琴.md "wikilink")。

2006年12月10日，[陳樹熙指揮](../Page/陳樹熙.md "wikilink")[高雄市交響樂團與](../Page/高雄市交響樂團.md "wikilink")[明華園劇團合作大型西方管弦樂伴奏的歌仔戲片段](../Page/明華園.md "wikilink")。

[鍾耀光編曲的](../Page/鍾耀光.md "wikilink")《梨園天神桂郎君》和劉世瑛編曲的《慈悲三昧水懺》2部大型舞臺公演歌仔戲使用了較大的西方管弦樂編制。

鍾耀光編曲，[邱君強指揮](../Page/邱君強.md "wikilink")[國立臺灣交響樂團伴奏的](../Page/國立台灣交響樂團.md "wikilink")《蝶谷殘夢》，是臺灣史上第1部配上大型西方管弦樂隊的歌仔戲。

[李哲藝編曲並指揮](../Page/李哲藝.md "wikilink")[高雄市交響樂團伴奏的](../Page/高雄市交響樂團.md "wikilink")《何仙姑》是臺灣史上第2部。

### [徐麗紗的曲調分類](../Page/徐麗紗.md "wikilink")

她認為歌仔戲音樂大體可分為：

  - 錦歌類：臺灣和[閩南流行的歌仔](../Page/閩南.md "wikilink")（閩南叫「錦歌」）系列曲調。
  - 哭調類：哭調系列曲調。
  - 民歌類：錦歌以外其他的民歌曲調
  - 戲曲類：從[京劇](../Page/京劇.md "wikilink")、[越劇](../Page/越劇.md "wikilink")、[泉州南音](../Page/泉州南音.md "wikilink")（南管）、[北管等其他戲曲劇種吸收的曲調](../Page/北管.md "wikilink")。
  - 新調類：1945年[第二次世界大戰結束後新創作的曲調](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")。

### 哭調

哭調在歌仔戲的唱腔之中極為重要，[林谷芳認為哭調是臺灣漢人特有的苦歌形式](../Page/林谷芳.md "wikilink")。臺灣漢人透過歌仔戲的哭調宣洩其生命中的悲痛，臺灣為移民社會，本身在戲曲中傳達的情感就比較不受古典美學的約束，漢人渡海開墾的困厄兼以長期的[殖民統治](../Page/殖民統治.md "wikilink")，所積累的生命苦痛，便透過哭調加以排遣。而臺灣舊社會的女子，在傳統禮教與父權的約制下，歌仔戲的悲苦情韻更成為其情感的投射。哭調的表現形式常連綴許多曲子以組曲形式呈現，主要的伴奏樂器為[洞簫](../Page/洞簫.md "wikilink")、[大廣弦](../Page/大廣弦.md "wikilink")、臺灣[月琴](../Page/月琴.md "wikilink")。

臺灣各地都有其哭調，各冠以地名，如臺南哭、彰化哭、宜蘭哭、艋舺哭，另還有大哭、七字哭、都馬哭、廣東怨（[陳冠華創作](../Page/陳冠華.md "wikilink")）等等。其基本形式仍是七言ㄧ句，而綴以虛字牽連屬引。

### 樂隊及樂器

歌仔戲樂隊的編制不大，通常大約五人左右，傳統的編制分為文場和武場，文場在右，武場在左。其中文場的樂器，用以配合演唱曲調，武場的樂器則只能擊出節奏，用以襯托戲曲情節的節奏或舞臺氣氛。經由文武場樂器的配合，可以加強戲劇的張力。

但近年來，歌仔戲的伴奏除傳統樂器之外，也有西洋樂器的爵士鼓、電子琴、電吉他、薩克斯風及大提琴等；只要能夠助長音樂更加悅耳動聽者，都有人使用。

#### 文場樂器

文場的樂器組合以絲竹樂器為主，[殼仔弦](../Page/殼仔弦.md "wikilink")、[月琴](../Page/月琴.md "wikilink")、[二胡](../Page/二胡.md "wikilink")、[三弦](../Page/三弦.md "wikilink")、[笛子](../Page/笛子.md "wikilink")、[簫](../Page/簫.md "wikilink")、[嗩吶](../Page/嗩吶.md "wikilink")、鴨母笛（[管](../Page/管子_\(樂器\).md "wikilink")）、[揚琴](../Page/揚琴.md "wikilink")、[大廣弦](../Page/大廣弦.md "wikilink")、[六角弦](../Page/六角弦.md "wikilink")、[喇叭弦等](../Page/喇叭弦.md "wikilink")，都是常用的文場樂器。

傳統上以[胡琴類樂器領奏](../Page/胡琴.md "wikilink")，領奏琴師稱為「主弦」、「頭手弦仔」、「頭手」，傳統上有「4大件」：[殼仔弦](../Page/殼仔弦.md "wikilink")（[殼子弦](../Page/殼子弦.md "wikilink")）、[大廣弦](../Page/大廣弦.md "wikilink")、月琴、臺灣品仔（臺灣[笛](../Page/笛.md "wikilink")）和「3大件」：[六角弦](../Page/六角弦.md "wikilink")、臺灣三弦、洞簫的說法。

領奏琴師通常演奏[殼子弦](../Page/殼子弦.md "wikilink")、[六角弦](../Page/六角弦.md "wikilink")、[喇叭弦](../Page/喇叭弦.md "wikilink")，有時還兼大廣弦，如果演唱京劇曲調和部分北管曲調，領奏琴師還要擔任京劇胡琴（[京胡](../Page/京胡.md "wikilink")），都不一定，常常是生機的搭配，相當自由。

傳統上，領奏琴師通常兼吹嗩吶，但沒有定規，只是一種普遍的情況。

在外臺（野臺）演出時（尤其是謝神戲），文場多用[電子琴來伴奏](../Page/電子琴.md "wikilink")，部分劇團會搭配[嗩吶伴奏](../Page/嗩吶.md "wikilink")。

#### 武場樂器

武場的樂器全是敲擊樂器，只能奏出節奏，不能奏出樂音的高低，主宰全劇進行的節奏及氣氛襯托。歌仔戲常用的武場樂器有單皮[鼓](../Page/鼓.md "wikilink")、小鼓、堂鼓、[梆子](../Page/梆子_\(樂器\).md "wikilink")、大[鑼](../Page/鑼.md "wikilink")、小鑼、[鐃](../Page/鐃.md "wikilink")、[響盞等樂器](../Page/響盞.md "wikilink")。

歌仔戲有許多鑼鼓點子源自京劇，只是名稱不同，比如歌仔戲最常用的開唱鑼鼓點子「正介」就是京劇的鑼鼓點子「鳳點頭」；常用鑼鼓點「葫蘆尾」就是京劇的「奪頭」；「雙板介」就是京劇的「長錘」，其他取自京劇的鑼鼓點子還有「回龍介」（「帽子頭」；「冒子頭」）、「加官點」（「抽頭」）、「亂介」（「亂錘」）、「緊急風」（「急急風」）、「散介」（「沖頭」）、「哭宮娥」（「撲燈蛾」）等，詳見[呂冠儀的碩士論文](../Page/呂冠儀.md "wikilink")《臺灣歌仔戲武場音樂研究》，更多歌仔戲鑼鼓相關資料可參考[王清松與呂冠儀合著的](../Page/王清松.md "wikilink")《歌仔戲曲調鑼鼓運用》專書。

<File:Moon> guitar.jpg|月琴 [File:Dizi(F).jpg|笛子](File:Dizi\(F\).jpg%7C笛子)
[File:B-Suonas.JPG|嗩吶](File:B-Suonas.JPG%7C嗩吶)
[File:Yangqin1.jpg|揚琴](File:Yangqin1.jpg%7C揚琴)

## 歌仔戲的[表演](../Page/表演.md "wikilink")

### [行當](../Page/行當.md "wikilink")

角色行當是傳統戲曲的特性之一，也是「程式化」表演的重要特徵。行當同時代表演員訓練與角色性格的分類。簡而言之，演員必須要先透過行當，才會進入角色的扮演。歌仔戲的行當本只有小生、小丑、小旦三種，但藉由與其他劇種的交流，漸漸演變為「八大柱」，包含：

  - **小生**
  - **副生**：第二個生。反派角色稱為「反生」；若會武功則稱為「武生」。
  - **苦旦**
  - **副旦**：又稱花旦。反派角色稱為「妖婦」；若會武功則稱為「武旦」。
  - **大花**
  - **老婆（老旦）**
  - **三花（丑角）**
  - **彩旦**：又稱三八、三八旦。

### [唱腔](../Page/中国戏曲.md "wikilink")

不似京劇等其他劇種一般，歌仔戲所有行當全用本嗓演唱。也因此歌仔戲的唱腔依照演員及老師的不同特質，發展出各人不同的特色。

### 口白

生角與淨角的口白較為文雅，而旦角與丑角則較生活化。

### 身段

以下依據[廖瓊枝女士](../Page/廖瓊枝.md "wikilink")「歌仔戲身段教材」中的示範，分為基礎與身段兩部份；側重於生、旦的身段\[10\]\[11\]。

  - 基礎動作

<table style="width:99%;">
<colgroup>
<col style="width: 33%" />
<col style="width: 33%" />
<col style="width: 33%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1.跤步：</p>
<p>#*蹋跤</p>
<p>#*換跤</p>
<p>#*半屈跤</p>
<p>#*屈跤</p>
<p>#*夯跤</p>
<p>#*小曲跤</p>
<p>#*小旦步</p>
<p>#*跤間步</p>
<p>#*研步</p>
<p>#*促步</p>
<p>#*蹣步</p>
<p>#*大跳</p>
<p>#*蹉步（著急時）</p>
<p>#*跪步</p>
<p>#*踮步</p>
<p>#*蹉步</p>
<p>#*跑蹉步</p>
<p>#*錯步</p></td>
<td><p>2.手路</p>
<p>#*觀音指</p>
<p>#*薑芽指</p>
<p>#*含蕊指</p>
<p>#*暴荀指</p>
<p>#*並排內轉輪</p>
<p>#*上下內輪輪</p>
<p>#*並排外轉輪</p>
<p>#*上下外轉輪</p>
<p>#*輪手花</p>
<p>#*反轉夯垣</p>
<p>#*反轉插腰</p>
<p>#*凌波手</p>
<p>#*平排手</p>
<p>#*拱手</p>
<p>#*觀音指合</p>
<p>#*觀音指分</p>
<p>#*運環</p></td>
<td><p>3.袖尾</p>
<p>#*單手落袖</p>
<p>#*雙手落袖</p>
<p>#*收袖</p>
<p>#*落袖接收</p>
<p>#*內翻袖</p>
<p>#*外翻袖</p>
<p>#*轉袖夯垣</p>
<p>#*轉袖囥後腰</p>
<p>#*撥袖</p>
<p>#*平面掠袖</p>
<p>#*橫向掠袖</p>
<p>#*弄袖</p>
<p>#*飄袖</p>
<p>#*斾袖</p>
<p>#*披袖</p>
<p>#*反披袖</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - 身段

將各項基礎動作結合起來，並且配合觀目（眼神）即為表演的身段。包含：

  - 空手姿勢
  - 袖尾姿勢
  - 做工

其他的身段： 展扇花、駛目箭（送秋波）、閹雞行（半蹲行進）、踩四角等。

## 參見

  - [台灣戲曲劇種列表](../Page/中國戲曲#中華民國自由地區（台灣）戲曲.md "wikilink")
  - [胡撇仔戲](../Page/胡撇仔戲.md "wikilink")
  - [福建薌劇](../Page/福建薌劇.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [期刊论文剧种化：小剧种的保护和生存策略--芗剧发展变化的个案研究 - 文艺研究
    - 2002](http://d.wanfangdata.com.cn/Periodical_wenyyj200203013.aspx)

[category:台灣傳統戲劇](../Page/category:台灣傳統戲劇.md "wikilink")

[表演藝術](../Category/中華民國無形文化資產傳統藝術類.md "wikilink")
[Category:新北市文化資產](../Category/新北市文化資產.md "wikilink")
[\*](../Category/歌仔戲.md "wikilink")

1.
2.  [臺灣傳統戲曲—歌仔戲，國立臺灣藝術教育館](http://www.arte.gov.tw/traditionalopera/default.htm)

3.
4.  [王順隆，〈臺灣歌仔戲的形成年代及創始者的問題〉，2002年。](http://www32.ocn.ne.jp/~sunliong/lunwen6.htm#_ftn6)

5.  《宜蘭縣志》，卷二，1963年。
6.  《臺灣省通誌》，卷六，1971年。
7.  [中華文化天地，〈歌仔戲的歷史〉](http://edu.ocac.gov.tw/culture/chinese/cul_chculture/vod05html/vod05_02.htm)
8.  [蔡欣欣，〈浮花浪蕊—佇望臺灣歌仔戲劇目園圃的無邊春色〉，《中華戲劇學會文藝會訊》，第六期，2006年12月。](http://www.com2.tw/chta-news/2006-12/chta9-0612-b1.htm)
9.  [公視網路商城安平追想曲-秀琴歌劇團](http://shop.pts.org.tw/Module_J.aspx?xxx=25001007H)

10. 廖瓊枝，《歌仔戲小旦基本身段。步法。指法。[水袖](../Page/水袖.md "wikilink")（上）》，國立臺灣戲曲學院，2006年4月。
11. 廖瓊枝，《歌仔戲小旦基本身段。步法。指法。水袖（下）》，國立臺灣戲曲學院，2004年9月。